%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma10_r.tex]{subfiles}
\begin{document}


\section{Exponentielle et logarithme}
\label{sec:expolog}


\subsection{Situation exponentielle}
\label{sec:situ-expon}




\begin{exercice}
  On dépose un morceau de viande sur un comptoir l'été à 14h00; la
  température avoisine 35°. Ce morceau de viande contient 100
  bactéries, et dans ces conditions, le nombre de bactéries double
  toutes les 15 minutes. On estime qu'à partir de 150\,000 bactéries
  présentes dans un aliment, celui-ci est impropre à la consommation
  pour l'homme.

 À quelle heure la viande ne sera-t-elle plus consommable?
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Si l'inflation est de 1,8\% par an, en combien de temps les prix
  doubleront-ils?

  \begin{sol}
   Le taux d'augmentation est  $t=1,018^n$ où $n$ est le nombre
   d'année.

   On cherche la valeur de $n$ pour laquelle $t=2$.

   \begin{eqnarray*}
     1,018^n\geq2\\
     n\ln(1,018)\geq\ln(2)\\
     n\geq \frac{\ln(2)}{\ln(1,018)}\simeq 38,85
   \end{eqnarray*}


Donc les prix doubleront au bout de 39~ans.
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Un produit radioactif a une période de 10 ans, c'est à dire que la moitié du
produit se désintègre en 10 ans. Dans combien de temps 90\% de ce
produit se sera-t-il désintégré?

\begin{sol}
  Soit $n$ le nombre d'années écoulées. La quantité de produit est
  multipliée par $0,5^{\frac{n}{10}}$. On cherche la valeur de $n$
  telle que $0,5^{\frac{n}{10}}\leq 0,1$. 

  \begin{equation*}
    n\geq 10\frac{\ln(0,1)}{\ln(0,5)} \text{ car } \ln(0,5)<0
  \end{equation*}

Donc au bout de 33,2 ans, 90\% de ce
produit se sera désintégré? 
\end{sol}
\end{exercice}


\subsection{Exercices techniques}
\label{sec:exercices-techniques}



\begin{exercice}
  Donner le tableau de variation de la fonction définie par
  $x\longmapsto x-\ln(x)$ sur $]0;+\infty[$.
  \begin{sol}
    Nommons $f$ la fonction définie par  $x\longmapsto x-\ln(x)$ sur
    $]0;+\infty[$.


    $f'(x)=1-\frac{1}{x}=\frac{x-1}{x}$, $f'(x)>0 \Leftrightarrow x>1$
    d'où le tableau de variation suivant:



 \begin{TV}  
TV([0,+infinity],[0],"f","x",x-ln(x),1,n,\tv);
\end{TV}

  \end{sol}

\end{exercice}


\subsection{Exercices de synthèse}
\label{sec:exerc-de-synth}


\begin{exercice}
  Une pièce métallique de 4~cm de long est représentée ci-dessous:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/devoir_n4_fig1}
  \end{center}


On cherche la surface de cette pièce.



La pièce présentant un axe de symétrie, on se contente de modéliser le
bord supérieur par une courbe, nommée $\mathcal{C}$, dont l'équation est
du type $y=(ax+b)\exp(-x)$.



\begin{enumerate}
\item En utilisant les informations du graphique, montrer que
  l'équation de la courbe $\mathcal{C}$ est \[y=(1+x)\exp(-x).\]
\item Retrouver le sens de variation de la courbe par le calcul.
\item On pose $f(x)=-(x+2)\exp(-x)$. Calculer $f'(x)$.
\item Calculer l'aire de la pièce métallique.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item D'après la courbe:
    \begin{eqnarray*}
    \sys{(a\times(-1)+b)\exp(-(-1))=0}{(a\times 0 +b)\exp(-0)=1}\\
    \sys{(-a+b)\e=0}{b=1}\\
    \sys{a=1}{b=1}\\
  \end{eqnarray*}
L'équation de la courbe est bien \[y=(1+x)\exp(-x).\]
\item $y'=-(1+x)\exp(-x)+\exp(-x)=-x\exp(-x)$. Lorsque $x<0$, $y'>0$,
  donc la courbe est croissante sur $[-1;0]$. Lorsque $x>0$, $y'<0$,
  donc la courbe est décroissante sur $[0;3]$.
\item $f'(x)=(x+2)\exp(-x)-\exp(-x)=(1+x)\exp(-x)$
\item
  \begin{eqnarray*}
    \mathcal{A}=2\int_{-1}{3}(1+x)\exp(-x)\D{x}=2\left[-(x+2)\exp(-x)\right]_{-1}^3=2(-5\e^{-3}+\e)\simeq 4,94
  \end{eqnarray*}

  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


